セットアップ
================================================================================

USB-RS232C 変換チップのドライバーインストール
---------------------------------------------------------------------------

M5StickC に内蔵されている USB-RS232C 変換チップのドライバーをインストールします。


https://ftdichip.com/drivers/vcp-drivers/

にアクセスし

「Windows (Desktop)」の「setup executable」をダウンロードして下さい。

CDM212364_Setup.zip を展開して出てきた CDM212364_Setup.exe を管理者として実行してインストールして下さい。（ファイル名はバージョン番号なので、タイミングによって変わります）

「デバイスマネージャー」を開いて、M5StickCをケーブルで接続したときに、「ポート (COM と LPT)」の下に「USB Serial Port (COM3)」が現れれば完了です。COM番号は環境によって変わるかもしれません。番号を覚えておいて下さい。



Visual Studio Code のセットアップ
--------------------------------------------------------------------------------

### Visual Studio Code とは

Visual Studio Code (以下長いので VS Code) はマイクロソフトが中心となって開発している高機能なテキストエディタで、誰でも無償で使うことができます。本ハンズオンでは Visual Studio Code に PlatformIO という拡張機能をインストールし、M5StickCのプログラムの開発を行います。

### インストール

以下のページにアクセスし、Download for Windows をクリックして下さい（Mac の方は Download for Mac）。
https://code.visualstudio.com

Windows PC を複数アカウントで使用していて、各個人が個別にインストールしたくない場合は、other platformsをクリックして表示される System Installer を使うと良いでしょう。

スタートメニューやデスクトップアイコンなど、お好きな方法で Visual Studio Code を起動してみて下さい。

起動すると英語になっていますので、日本語に切り替えます。日本語の環境で VS Code を起動すると、画面右下に日本語に切り替えるかを尋ねるポップアップが表示されます。Japanese Language Packが表示されますので、これをインストールして、VS Code を再起動して下さい。

手動操作で切り替える手順については、丁寧な解説を書いている方を見つけました。以下のページに従って操作してみて下さい。
https://www.javadrive.jp/vscode/install/index4.html


### VS Code の簡単な使い方

VS Code はテキストエディタですが、メモ帳などと大きく異なる点として、フォルダを開くことができます。フォルダを開くとVS Code内で、そのフォルダにあるファイルを切り替えながら編集することができます。プログラムを書くときは、複数のソースファイルや設定ファイルを同時に扱いますので、基本的にフォルダを開いた状態で作業します。

試しにやってみましょう。まずは準備です VS Code は一度最小化して、次の準備をして見て下さい。

1. デスクトップに（または他の場所に）フォルダを作って下さい
2. エクスプローラーでフォルダを開いて、フォルダの中で右クリック「新規作成」> 「テキストドキュメント」
3. ファイル名を test1.txt にする
4. 同じように test2.txt を作成

それでは、VS Codeに戻りましょう。「ファイル」> 「フォルダーを開く...」をクリックし、先ほど作成した**フォルダー**（テキストファイルではありません）を選択して下さい。

「このフォルダー内のファイルの作成者を信頼しますか？」が表示された場合は「はい、作成者を信頼します」をクリックして下さい。

画面左側に「エクスプローラー」パネルが表示され、そこに test1.txt と test2.txt が表示されます。これらのファイルをクリックすることで、エディタ内で開いて編集できます。「エクスプローラー」パネルが表示されていない場合は、サイドバーのファイルが2つ重なっているアイコンをクリックすると「エクスプローラー」パネルが表示されます。

![](images/vscode-explorer.png)




PlatformIO のインストール
--------------------------------------------------------------------------------

### 拡張機能のインストール

VS Code を起動し、サイドバーの拡張機能アイコンをクリックし、検索ボックスに「PlatformIO」と入力します。一番最初に「PlatformIO IDE」が表示されますので、「インストール」をクリックして下さい。

次に検索ボックスに C/C++ と入力し、一番上に Microsoft の 「C/C++」 という拡張機能が表示されるので、同様に「インストール」をクリックして下さい。

VS Code を一度閉じて、再度立ち上げて下さい。


### ライブラリのインストール

PlatformIO には、platformio.ini という設定ファイルをもとに、必要なコンパイラなどの SDK やライブラリを自動でダウンロードしてくれる機能があります。この機能を使ってハンズオンで必要なものを揃えます。

大きなファイルをダウンロードしますので、通信量制限のあるインターネット回線で行う場合は気をつけて下さい。

以下の URL に LED を点滅するだけのプログラムがありますので、これを使用します。   
https://gitlab.com/tr-m5stickc-handson/led

![](images/download-test-program.png)



ダウンロードボタンをクリック、zip ファイルを選択すると、ファイル一式をダウンロードできます。少しわかりにくいので、以下の URL をクリックしてダウンロードしても構いません。   
https://gitlab.com/tr-m5stickc-handson/led/-/archive/main/led-main.zip

ダウンロードした zip ファイルを展開して、VS Code で**フォルダ**を開いて下さい。展開したフォルダの外側にフォルダのが作られている場合があります。開くフォルダは README.md や platformio.ini があるフォルダです。

開くと同時に使用する SDK やライブラリ類のダウンロードが始まります。初めての場合は、かなり時間がかかりますので気をつけて下さい。

ダウンロードが終わった頃合いを見計らって、このプログラムをビルドします。画面の一番下にある ✔ ボタンをクリックして下さい。`[SUCCESS]` と表示されれば、ビルド完了です。

![](images/upload.png)

M5StickC の動作確認をする場合は、続けて、M5StickC と PC を USB ケーブルで接続して下さい。画面下の → ボタンをクリックするとプログラムが書き込まれます。LED が点滅し、画面上に ON と OFF が交互に表示されれば OK です。

書き込みに失敗する場合は、上記のドライバーのインストールが正しくできていないか、書き込みに使用するポートの手動設定が必要なことがあります。セットアップ時に確認したポート（COM3 や COM4）を platformio.ini の upload_port で指定してみて下さい。

```ini
[env:m5stick-c]
platform = espressif32@^6.0.0
board = m5stick-c
lib_deps =
	m5stack/M5Unified@^0.1.7
	m5stack/M5Unit-ENV@^0.0.7   # ハンズオンの後半で使用
framework = arduino
monitor_speed = 115200

# セットアップ時に確認した COM ポートを指定
upload_port = COM4
```


### 参考: ライブラリのインストール（手動でインストールする場合）

この手順は、1つ前の方法で自動インストールした場合は不要です。

1. VS Code から PlatformIO > Platforms を開く
2. Embedded タブを選択して、検索ボックスに「Espressif32」と入力
3. 検索結果の Espressif 32 をクリック
4. 表示された画面で「Install」をクリック

![](images/pio-platform.png)

開発に必要なファイル一式をダウンロードしますので、それなりに時間がかかります。インストール完了のポップアップが表示されたら準備完了です。
